<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><generator uri="http://jekyllrb.com" version="3.1.6">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2016-07-12T08:43:11+02:00</updated><id>http://localhost:4000/</id><title>Menicucci &amp; Associati Sas</title><subtitle>Crescere in Modo Sostenibile e Profittevole</subtitle><author><name>Brunello Menicucci</name><email>brunello@menicucci.co</email></author><entry><title>Controllo Di Gestione Fra Tradizione E Evoluzione</title><link href="http://localhost:4000/controllo-di-gestione-fra-tradizione-e-evoluzione/" rel="alternate" type="text/html" title="Controllo Di Gestione Fra Tradizione E Evoluzione" /><published>2016-02-12T00:00:00+01:00</published><updated>2016-02-12T00:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/controllo-di-gestione-fra-tradizione-e-evoluzione</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/controllo-di-gestione-fra-tradizione-e-evoluzione/">&lt;h2&gt;Un seminario gratuito di CNA e APCO sul Controllo di Gestione&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;em&gt;It is not necessary to change. Survival is not mandatory.&lt;/em&gt; (W. Edwards Deming)&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;L’impresa, lo sappiamo, è un insieme di risorse (&lt;em&gt;umane, tecnologiche, finanziarie&lt;/em&gt;) organizzate allo scopo di raggiungere un obiettivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;http://www.menicucci.co/il-controllo-di-gestione/&quot;&gt;Controllo di Gestione&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, quindi, è un processo fondamentale dell’attività d’impresa e dovrebbe consentire, in ogni momento, di &lt;strong&gt;valutare le performance&lt;/strong&gt; ottenute rispetto al desiderata.  Qual è l’imprenditore che rinuncerebbe alla possibilità di prendere decisioni velocemente, avendo a disposizione informazioni solide e coerenti con la strategia aziendale? Personalmente non ne conosco….&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tuttavia, come si dice, la domanda sorge spontanea: in tempi di &lt;strong&gt;complessità crescente&lt;/strong&gt;, come quelli che stiamo vivendo, i metodi tradizionali di controllo sono ancora capaci di fornire il supporto decisionale che ci si aspetta? E se così non fosse, quali sono le alternative a disposizione delle aziende?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ne parleremo giovedì 25 febbraio 2015, dalle 17 in poi, presso la sede della CNA di Lucca. L’incontro è organizzato dalla&lt;strong&gt; &lt;a href=&quot;http://www.cnalucca.it/&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;CNA&lt;/a&gt; di Lucca&lt;/strong&gt; in collaborazione con la &lt;strong&gt;delegazione toscana di &lt;a href=&quot;http://www.apcoitalia.it/it&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;APCO&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; (&lt;em&gt;Associazione Professionale Italiana Consulenti di Management&lt;/em&gt;) in maniera informale: in apertura, ascolterete il punto di vista degli esperti cui seguirà il dibattito e la possibilità di fare “&lt;em&gt;matching&lt;/em&gt;” fra imprese e consulenti. Per ulteriori informazioni e iscrizioni &lt;a href=&quot;mailto:info@menicucci.co&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;scrivetemi un mail&lt;/a&gt; andate su &lt;a href=&quot;http://convegnocontrollogestione.eventbrite.it/&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;http://convegnocontrollogestione.eventbrite.it/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://goo.gl/7452AB&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Scarica la locandina dell’incontro&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Brunello Menicucci</name><email>brunello@menicucci.co</email></author><summary>Un seminario gratuito di CNA e APCO sul Controllo di Gestione
It is not necessary to change. Survival is not mandatory. (W. Edwards Deming)
L’impresa, lo sappiamo, è un insieme di risorse (umane, tecnologiche, finanziarie) organizzate allo scopo di raggiungere un obiettivo.</summary></entry><entry><title>Auguri per un 2016 strepitoso!</title><link href="http://localhost:4000/auguri-per-un-2016-strepitoso/" rel="alternate" type="text/html" title="Auguri per un 2016 strepitoso!" /><published>2015-12-31T19:56:51+01:00</published><updated>2015-12-31T19:56:51+01:00</updated><id>http://localhost:4000/auguri-per-un-2016-strepitoso</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/auguri-per-un-2016-strepitoso/">&lt;p&gt;Auguri a tutti per un 2016 &lt;span style=&quot;text-decoration: underline;&quot;&gt;&lt;strong&gt;prosperoso&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt; e &lt;span style=&quot;text-decoration: underline;&quot;&gt;&lt;strong&gt;sereno&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.menicucci.co/wp-content/uploads/2015/12/Auguri.png&quot; rel=&quot;attachment wp-att-4895&quot;&gt;&lt;img class=&quot;aligncenter size-medium wp-image-4895&quot; src=&quot;http://www.menicucci.co/wp-content/uploads/2015/12/Auguri-300x300.png&quot; alt=&quot;Auguri&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;300&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Brunello Menicucci</name><email>brunello@menicucci.co</email></author><summary>Auguri a tutti per un 2016 prosperoso e sereno!</summary></entry><entry><title>Pa Non Fa Rima Con Performance</title><link href="http://localhost:4000/pa-non-fa-rima-con-performance/" rel="alternate" type="text/html" title="Pa Non Fa Rima Con Performance" /><published>2015-04-27T00:00:00+02:00</published><updated>2015-04-27T00:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/pa-non-fa-rima-con-performance</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/pa-non-fa-rima-con-performance/">&lt;p&gt;Questa mattina, su un quotidiano, ho letto una notizia il cui titolo era:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Regali” per circa 60mila euro dal direttore ai dipendenti Asl&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nell’articolo si legge che il Direttore Sanitario della ASL 5 di Pisa, in procinto di lasciare l’incarico, ha emanato due delibere che hanno fatto arrabbiare non poco la maggior parte dei dipendenti, che attraverso la RSU starebbero addirittura pensando di ricorrere alla Corte dei Conti ove l’azienda decidesse di non rivedere le proprie posizioni. Cos’è successo di così grave? &lt;!--more--&gt;La Direzione dell’azienda ha ritenuto di dare un premio in denaro a 60 dei 2.200 lavoratori, per un importo complessivo di circa 60 mila euro, in riferimento alle prestazioni e come “&lt;em&gt;Riconoscimento dei premi paziente per l’attività svolta nell’anno 2013 e 2014 personale del comparto e della dirigenza&lt;/em&gt;”. Tuttavia, le motivazioni che hanno indotto l’azienda a premiare questi e non altri dipendenti non sembrano essere state convincenti, al punto che la RSU ha diffidato l’azienda dal procedere con il pagamento ed ha chiesto un parere al collegio dei revisori.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Che fine ha fatto la Legge Brunetta?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ora mi chiedo: &lt;strong&gt;perché, nel 2015, siamo ancora a questo punto?&lt;/strong&gt; Sei anni fa Antonio Naddeo, capo del Dipartimento della Funzione Pubblica, parlando della riforma della Pubblica Amministrazione (la cosiddetta Riforma Brunetta - D.Lgs n. 150/2009), diceva:&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;padding-left: 30px;&quot;&gt;&lt;em&gt;...segna l’avvio di un percorso complesso ed impegnativo, che vedrà gli attori del settore coinvolti in una sfida importante: riaffermare la fiducia della collettività nell’operato delle pubbliche amministrazioni e restituire valore alla figura del funzionario pubblico. Ciò sia mediante diffusione, nel relativo contesto, di una reale cultura dell’efficienza, del merito e dell’integrità, responsabilizzando il lavoratore pubblico, dirigente e non, sul proprio ruolo e sulla rilevanza della funzione che è chiamato a svolgere, facendo emergere, ove occorra, i demeriti rilevati; sia mediante una maggiore partecipazione del cittadino nella gestione dei servizi pubblici, rendendo possibile e concreto il controllo da parte dello stesso sull’utilizzo delle risorse pubbliche, attraverso la massima trasparenza delle informazioni che riguardano l’organizzazione, i costi dei servizi, i trattamenti economici erogati.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aldilà degli obblighi legislativi (alcune amministrazioni non sono tenute), ogni Ente dovrebbe &lt;strong&gt;sentire&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;il dovere morale&lt;/strong&gt; di utilizzare gli strumenti disponibili, al fine di assicurare standard qualitativi del servizio all’altezza delle aspettative della cittadinanza, potendo al contempo raggiungere gli obiettivi strategici e valorizzando sia le performance individuali che quelle a livello di organizzazione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ci sono casi di successo (e non pochi) di Enti che hanno deciso di implementare &lt;span class=&quot;underline&quot;&gt;&lt;strong&gt;sistemi di gestione delle performance&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;, e avvalersi di strumenti utili, come la messa a punto di sistemi di &lt;strong&gt;KPI&lt;/strong&gt;, l’uso della &lt;em&gt;&lt;strong&gt;Balanced Scorecard&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;, i cruscotti direzionali. Se, &lt;a href=&quot;http://www.blackstarconsulting.it/2015/04/solo-una-persona-su-otto-e-engaged/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;come ho scritto in un post recente&lt;/a&gt;, nelle aziende private solo 1 dipendente su 8 è “engaged”, immaginiamoci quale possa essere la situazione nella&lt;strong&gt;Pubblica Amministrazione&lt;/strong&gt; dove certamente è molto più facile “fare melina” e imboscarsi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Certo è che, a distanza di sei anni, frasi come “&lt;em&gt;controllo da parte del cittadino sull’utilizzo delle risorse pubbliche&lt;/em&gt;” o “&lt;em&gt;massima trasparenza&lt;/em&gt;” suonano davvero vuote. Temo che la strada da percorrere per “&lt;em&gt;riaffermare la fiducia della collettività nell’operato delle pubbliche amministrazioni&lt;/em&gt; “ sia ancora lunga e tortuosa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;© 2015 - Brunello Menicucci&lt;/p&gt;</content><author><name>Brunello Menicucci</name><email>brunello@menicucci.co</email></author><summary>Questa mattina, su un quotidiano, ho letto una notizia il cui titolo era:</summary></entry><entry><title>I report mensili non sono un Sistema di Misurazione delle Performance</title><link href="http://localhost:4000/i-report-mensili-non-sono-un-sistema-di-misurazione-delle-performance/" rel="alternate" type="text/html" title="I report mensili non sono un Sistema di Misurazione delle Performance" /><published>2015-04-20T13:23:34+02:00</published><updated>2015-04-20T13:23:34+02:00</updated><id>http://localhost:4000/i-report-mensili-non-sono-un-sistema-di-misurazione-delle-performance</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/i-report-mensili-non-sono-un-sistema-di-misurazione-delle-performance/">&lt;p&gt;Recentemente ho avuto modo di incontrare il direttore AFC di un’azienda il quale, di fronte ai miei tentativi di convincerlo della necessità di rivedere il sistema tradizionale di pianificazione e controllo, in favore di un &lt;a href=&quot;http://www.blackstarconsulting.it/2014/03/5-elementi-chiave-per-trarre-profitto-dal-cambiamento/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;sistema di misurazione delle performance&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, mi ha detto che &lt;strong&gt;fare tante misurazioni è una perdita di tempo&lt;/strong&gt; che &lt;strong&gt;distoglie l’attenzione dalle cose importanti.&lt;/strong&gt; Mi ha anche spiegato che nella sua azienda sono già ben organizzati (e i risultati economico-finanziari lo dimostrano) con riunioni periodiche finalizzate a capire &lt;strong&gt;se e cosa c’è che non va&lt;/strong&gt;.&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lo confesso: lì per lì ci sono rimasto piuttosto male… in quel momento mi sono sentito, appunto, come qualcuno&lt;em&gt; che distoglie l’attenzione dalle cose importanti&lt;/em&gt;. Però, riflettendoci successivamente, mi è tornata alla mente una frase di &lt;a title=&quot;Myron Tribus&quot; href=&quot;http://en.wikipedia.org/wiki/Myron_Tribus&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Myron Tribus&lt;/a&gt; (il quale, a dispetto del nome da &lt;em&gt;console&lt;/em&gt; &lt;em&gt;romano&lt;/em&gt;, è un eminente scienziato) che, tradotta in italiano, suona più o meno così:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;[ut_parallax_quote]Gestire un’azienda attraverso un report mensile è come cercare di guidare un’auto guardando la linea di mezzeria dallo specchietto retrovisore.&lt;em&gt;[/ut_parallax_quote]&lt;/em&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&quot;http://www.blackstarconsulting.it/wp-content/uploads/2015/04/Rearview-Mirror-View.png&quot;&gt;&lt;img class=&quot; wp-image-4470 size-full aligncenter&quot; src=&quot;http://www.blackstarconsulting.it/wp-content/uploads/2015/04/Rearview-Mirror-View.png&quot; alt=&quot;Guidare guardando dallo specchietto retrovisore&quot; width=&quot;800&quot; height=&quot;287&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sicuramente non è la prima volta che sentite questa frase: nel “lessico” aziendale è diventata di uso piuttosto comune. Forse fin troppo, nel senso che alla fine se ne è perso il senso: il mondo cambia in continuazione, il &lt;strong&gt;futuro è sempre più imprevedibile&lt;/strong&gt; e i manager continuano a guidare l’azienda guardando &lt;em&gt;&lt;strong&gt;solo&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; a ciò che è stato fatto! Qualcuno penserà: &lt;strong&gt;ma se i risultati sono positivi, dov’è il problema? &lt;/strong&gt;Il problema è che, come si dice, i risultati ottenuti in passato non costituiscono una garanzia per il futuro!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La frase che segue è l’incipit del discorso di &lt;a href=&quot;http://www.php.co.jp/en/message.php&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Konosuke Matsushita&lt;/a&gt;, fondatore di Panasonic e PHP, davanti a un gruppo di manager europei e statunitensi in visita in Giappone. La cosa straordinaria è che questo discorso è stato fatto negli anni ‘80!([1. Traduzione personale: “Noi vinceremo e l’occidente industrializzato perderà: non potete farci molto, perché le ragioni di questo fallimento siete voi stessi. Le vostre aziende e, peggio ancora, le vostre menti si basano sul Taylorismo. Per voi l’essenza del management sta nel tirare fuori le idee dalle teste dei capi e farle realizzare dai lavoratori. Noi abbiamo superato il Taylorismo: il mondo degli affari, si sa, è molto complesso e difficile, la sopravvivenza delle aziende è messa a repentaglio da un ambiente caratterizzato da una crescente imprevedibilità e competizione, e talmente carico di pericoli che la possibilità di continuare ad esistere dipende dalla mobilitazione quotidiana di ogni grammo di intelligenza disponibile. Per noi, il cuore del management è esattamente questa arte di mobilitare e mettere insieme le risorse intellettuali di tutto il personale al servizio dell’azienda. Noi sappiamo bene che l’intelligenza di un manipolo di tecnocrati, per quanto brillanti e intelligenti siano, non è più sufficiente. E’ solo contando sul potere intellettuale combinato di tutto il personale che un’azienda può combattere la turbolenza e i vincoli dei mercati odierni]):&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;em&gt;[ut_parallax_quote]&lt;/em&gt;&lt;/em&gt;We are going to win and the industrial west is going to lose: there’s nothing much you can do about it, because the reasons for your failure are within yourselves. Your firms are built on the Taylor model; even worse, so are your heads. For you, the essence of management is getting the ideas out of the heads of the bosses into the hands of labour. We are beyond the Taylor model : &lt;em&gt;&lt;strong&gt;business, we know, is now so complex and difficult, the survival of firms so hazardous in an environment increasingly unpredictable, competitive and fraught with danger, that their continued existence depends on the day-to-day mobilisation of every ounce of intelligence.&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;br clear=&quot;none&quot; /&gt;For us, the core of management is precisely this art of mobilising and pulling together the intellectual resources of all employees in the service of the firm. We know that the intelligence of a handful of technocrats, however brilliant and smart they may be, is no longer enough. Only by drawing on the combined brain power of all its employees can a firm face up to the turbulence and constraints of today’s environment&lt;em&gt;&lt;em&gt;.[/ut_parallax_quote]&lt;/em&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un’azienda, per quanto possa avere successo, solo per poter mantenere le proprie posizioni deve - &lt;strong&gt;necessariamente&lt;/strong&gt; - uscire dalla logica del “&lt;em&gt;abbiamo sempre fatto così, che bisogno c’è di cambiare&lt;/em&gt;“ e iniziare a lavorare nell’ottica di migliorare le proprie performance, anche di poco ma costantemente. Che non significa, necessariamente, &lt;strong&gt;fare più profitti a fine periodo&lt;/strong&gt;: significa, invece, migliorare i processi, le interazioni, il posizionamento, l’integrazione fra reparti, la capacità di fare meeting brevi ed efficaci, il clima aziendale… e così via.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gli strumenti, per trasformare i report mensili in un vero &lt;em&gt;&lt;strong&gt;sistema di misurazione delle performance&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;, non mancano: si tratta di conoscerli e adattarli alle specificità della singola azienda. Solo così si può smettere di guidare guardando lo specchietto retrovisore e iniziare a pianificare il viaggio o, se preferite, a essere gli autori del proprio futuro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;© 2015 - Brunello Menicucci&lt;/p&gt;</content><author><name>Brunello Menicucci</name><email>brunello@menicucci.co</email></author><summary>Recentemente ho avuto modo di incontrare il direttore AFC di un’azienda il quale, di fronte ai miei tentativi di convincerlo della necessità di rivedere il sistema tradizionale di pianificazione e controllo, in favore di un sistema di misurazione delle performance, mi ha detto che fare tante misurazioni è una perdita di tempo che distoglie l’attenzione dalle cose importanti. Mi ha anche spiegato che nella sua azienda sono già ben organizzati (e i risultati economico-finanziari lo dimostrano) con riunioni periodiche finalizzate a capire se e cosa c’è che non va.</summary></entry><entry><title>Solo 1 persona su 8 è “engaged”</title><link href="http://localhost:4000/solo-una-persona-su-otto-e-engaged/" rel="alternate" type="text/html" title="Solo 1 persona su 8 è &amp;#8220;engaged&amp;#8221;" /><published>2015-04-07T13:50:49+02:00</published><updated>2015-04-07T13:50:49+02:00</updated><id>http://localhost:4000/solo-una-persona-su-otto-e-engaged</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/solo-una-persona-su-otto-e-engaged/">&lt;p&gt;Nel mio ultimo &lt;a href=&quot;http://www.menicucci.co/2015/04/perche-serve-una-mission-che-funzioni/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;post&lt;/a&gt; (&lt;a href=&quot;http://www.menicucci.co/2015/04/perche-serve-una-mission-che-funzioni/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Perché serve una “mission” che funzioni&lt;/a&gt;) ho sostenuto che le aziende, spesso, affermano di &lt;strong&gt;perseguire uno scopo&lt;/strong&gt; (la &lt;em&gt;&lt;span class=&quot;underline&quot;&gt;mission&lt;/span&gt;&lt;/em&gt;) e di &lt;strong&gt;attenersi a determinati valori&lt;/strong&gt; mentre, nella realtà dei fatti, agiscono in modo diverso creando così scollamento e disaffezione nel personale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esagerazioni? Allora sentite qui: poco fa mi è capitato di leggere i &lt;a href=&quot;http://www.gallup.com/poll/165269/worldwide-employees-engaged-work.aspx&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;risultati di una ricerca di Gallup&lt;/a&gt; che non conoscevo, ma che illustrano perfettamente questo fenomeno; &lt;!--more--&gt;da questo studio su 142 Paesi nel mondo emerge, infatti, che globalmente &lt;span class=&quot;underline&quot;&gt;&lt;strong&gt;solo 1 lavoratore su 8&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt; (il 13% circa) è impegnato attivamente nel sostenere la propria azienda (sono, cioè, “&lt;strong&gt;engaged&lt;/strong&gt;”). La maggior parte, invece (il 63%!!), è “&lt;strong&gt;not engaged&lt;/strong&gt;” cioè manca di motivazione ed è poco probabile che decida di impegnarsi attivamente nel raggiungimento degli obiettivi aziendali. E poi ci sono gli altri: 1 su 5 è &lt;span class=&quot;underline&quot;&gt;&lt;strong&gt;insoddisfatto&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;, &lt;span class=&quot;underline&quot;&gt;&lt;strong&gt;improduttivo&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt; e fortemente orientato a &lt;span class=&quot;underline&quot;&gt;&lt;strong&gt;diffondere negatività&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt; in azienda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sono numeri spaventosi che dovrebbero far riflettere a fondo. Anche perché nei Paesi dell’Europa occidentale (Italia inclusa, quindi), secondo questa ricerca, il personale attivamente impegnato è &lt;strong&gt;appena il 14%&lt;/strong&gt;: meno della metà del &lt;strong&gt;29%&lt;/strong&gt;segnato da Stati Uniti e Canada!! Quindi, per recuperare la competitività necessaria, raggiungere gli obiettivi e ottenere risultati migliori, è utile iniziare un processo di cambiamento. Come ha scritto il generale Patton:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;em&gt;le guerre si combattono con le armi ma alla fine sono gli uomini a vincerle&lt;/em&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Fateci sapere cosa ne pensate aggiungendo un commento o inviando un mail.&lt;/p&gt;</content><author><name>Brunello Menicucci</name><email>brunello@menicucci.co</email></author><summary>Nel mio ultimo post (Perché serve una “mission” che funzioni) ho sostenuto che le aziende, spesso, affermano di perseguire uno scopo (la mission) e di attenersi a determinati valori mentre, nella realtà dei fatti, agiscono in modo diverso creando così scollamento e disaffezione nel personale.</summary></entry><entry><title>Perché serve una “mission” che funzioni</title><link href="http://localhost:4000/perche-serve-una-mission-che-funzioni/" rel="alternate" type="text/html" title="Perché serve una &amp;#8220;mission&amp;#8221; che funzioni" /><published>2015-04-04T16:16:00+02:00</published><updated>2015-04-04T16:16:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/perche-serve-una-mission-che-funzioni</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/perche-serve-una-mission-che-funzioni/">&lt;p&gt;Uno degli elementi fondamentali nella &lt;i&gt;strategia&lt;/i&gt; di un’azienda è la definizione accurata della &lt;b&gt;&lt;i&gt;mission&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;. Tutti concordano sul fatto che questo elemento rappresenti la bussola che dovrebbe guidare e ispirare le attività quotidiane di tutto il personale aziendale; purtroppo, nella realtà, molto spesso la &lt;i&gt;mission&lt;/i&gt; è una espressione fatta di parole altisonanti ma spesso in contrasto &lt;!--more--&gt;con l’agire effettivo dell’azienda e, certamente, non in grado di &lt;b&gt;coinvolgere emotivamente&lt;/b&gt; il personale, creando vero commitment, cioè la partecipazione attiva al successo dell’azienda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;alignleft&quot; title=&quot;la mission deve ispirare e guidare le persone&quot; src=&quot;http://www.blackstarconsulting.it/wp-content/uploads/2015/04/IMG_0011.jpg&quot; alt=&quot;la mission deve ispirare e guidare le persone&quot; width=&quot;1024&quot; height=&quot;682&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fra le cause di questo problema vi è un &lt;i&gt;misunderstanding&lt;/i&gt;, un’incomprensione di fondo che, spesso, impedisce di ottenere il risultato voluto: molti imprenditori, spinti dalla propria visione, o dal voler apparire “visionari” (nel senso anglosassone del termine) pensano, definiscono e comunicano la propria mission &lt;b&gt;&lt;i&gt;come se venissero dal futuro&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;, raccontando come sarà, come si evolveranno i mercati e in che modo l’azienda sarà trasformata. Ma le persone hanno bisogno di qualcosa di diverso: vogliono sì una visione del futuro, ma che rifletta le loro aspirazioni; vogliono sapere in che modo i loro sogni si possono &lt;b&gt;avverare&lt;/b&gt; e le loro speranze &lt;b&gt;diventare realtà&lt;/b&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Perciò, per quanto possa sembrare assurdo, il modo migliore per creare una &lt;b&gt;&lt;span style=&quot;text-decoration: underline;&quot;&gt;visione condivisa&lt;/span&gt;&lt;/b&gt; del futuro è quello di ascoltare attentamente i collaboratori, conoscerne le aspettative e i bisogni (cfr. Kouzes e Posner - &lt;i&gt;To Lead, Create a Shared Vision&lt;/i&gt; - Harvard Business Review, Gennaio 2009). I collaboratori sono sicuramente disponibili a farsi guidare verso un obiettivo; l’importante è che in un mondo così mutevole i leader chiariscano (e comunichino) bene qual’è lo scopo da perseguire, nel rispetto di quali valori aziendali. Un grande capo è colui che quotidianamente dimostra di agire nell’ottica della mission, rispettando i valori dell’azienda e diffondendo il messaggio, ispirando così gli altri a fare lo stesso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</content><author><name>Brunello Menicucci</name><email>brunello@menicucci.co</email></author><summary>Uno degli elementi fondamentali nella strategia di un’azienda è la definizione accurata della mission. Tutti concordano sul fatto che questo elemento rappresenti la bussola che dovrebbe guidare e ispirare le attività quotidiane di tutto il personale aziendale; purtroppo, nella realtà, molto spesso la mission è una espressione fatta di parole altisonanti ma spesso in contrasto con l’agire effettivo dell’azienda e, certamente, non in grado di coinvolgere emotivamente il personale, creando vero commitment, cioè la partecipazione attiva al successo dell’azienda.</summary></entry><entry><title>Conseguire gli obiettivi strategici superando il Budget (Beyond Budgeting)</title><link href="http://localhost:4000/conseguire-gli-obiettivi-strategici-superando-il-budget-beyond-budgeting/" rel="alternate" type="text/html" title="Conseguire gli obiettivi strategici superando il Budget (Beyond Budgeting)" /><published>2015-03-14T17:37:06+01:00</published><updated>2015-03-14T17:37:06+01:00</updated><id>http://localhost:4000/conseguire-gli-obiettivi-strategici-superando-il-budget-beyond-budgeting</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/conseguire-gli-obiettivi-strategici-superando-il-budget-beyond-budgeting/">&lt;h2&gt;Sostituire il processo di Budget tradizionale con Beyond Budgeting&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Sono sempre più numerose le aziende che manifestano un senso di insoddisfazione e di critica verso il processo di Budget tradizionale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le ragioni che spingono un’azienda a pianificare il proprio futuro utilizzando il Budget tradizionale si riconducono, solitamente,alla necessità di:&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
	&lt;li&gt;definire obiettivi (&lt;em&gt;target&lt;/em&gt;) in linea con la strategia;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;sviluppare previsioni (&lt;em&gt;forecast&lt;/em&gt;) economico finanziarie e di cassa;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;allocare le risorse&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Tuttavia esistono diversi studi e ricerche utili a dimostrare che:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
	&lt;li&gt;la durata media del periodo di pianificazione è di &lt;strong&gt;4 mesi e mezzo&lt;/strong&gt; (oltre un terzo dell&#39;anno fiscale!!)&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;circa il 90% dei CFO è &lt;strong&gt;insoddisfatto&lt;/strong&gt; rispetto al processo di Budget&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;il 60% dei CFO sostiene che &lt;strong&gt;non esiste un legame&lt;/strong&gt; fra Budget e obiettivi strategici&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;e in effetti posso dire che, anche nella mia esperienza da manager, non ho amato particolarmente il budget, e molto spesso l’ho vissuto solo come un momento di “&lt;em&gt;negoziazione&lt;/em&gt;”, finalizzato ad abbassare le richieste della Direzione e, contemporaneamente, a massimizzare l’incentivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per fortuna oggi le aziende hanno la possibilità di superare questo processo, implementando i principi del &lt;a href=&quot;http://bbrt.org/what-are-the-benefits/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong&gt;Beyond Budgeting&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;. Quali benefici se ne possono ricavare? Moltissimi, ma fra tutti credo che valga la pena di segnalare:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
	&lt;li&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;la velocità di risposta&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;, cioè la capacità di reagire ai cambiamenti dell&#39;ambiente circostante, siano essi opportunità o minacce.&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;la migliore allocazione delle risorse:&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; se un reparto (o una funzione) ha a disposizione 100K euro di budget, si può esser certi che saranno spesi tutti - pena la mancata allocazione l&#39;anno successivo. I principi del Beyond Budgeting prevedono, invece, che le richieste di spesa siano inoltrate e valutate periodicamente, permettendo così di ottimizzare le risorse a disposizione;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;miglioramento delle performance&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;, l&#39;esperienza delle aziende che utilizzano Beyond Budgeting dimostra che l&#39;implementazione dei cambiamenti nei processi e nella leadership porta a ottenere risultati migliori, previsioni finanziarie più accurate e un miglior uso generale delle risorse.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Il tutto con uno sforzo inferiore!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vuoi saperne di più? [ut_icon icon=”fa-chevron-circle-right” link=”http://www.blackstarconsulting.it/consulenza-di-direzione-gratuita/” target=”blank” align=”alignnone”]&lt;/p&gt;</content><author><name>Brunello Menicucci</name><email>brunello@menicucci.co</email></author><summary>Sostituire il processo di Budget tradizionale con Beyond Budgeting
Sono sempre più numerose le aziende che manifestano un senso di insoddisfazione e di critica verso il processo di Budget tradizionale.</summary></entry><entry><title>Benvenuto consulente CMC™!</title><link href="http://localhost:4000/benvenuto-consulente-cmc/" rel="alternate" type="text/html" title="Benvenuto consulente CMC™!" /><published>2015-03-13T20:40:37+01:00</published><updated>2015-03-13T20:40:37+01:00</updated><id>http://localhost:4000/benvenuto-consulente-cmc</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/benvenuto-consulente-cmc/">&lt;h2&gt;Un nuovo consulente qualificato &lt;strong&gt;CMC&lt;/strong&gt;™&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Da lunedì 10 marzo 2015 Brunello Menicucci ha ottenuto la qualificazione di consulente &lt;strong&gt;CMC&lt;/strong&gt; (Certified Management Consultant).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Secondo la definizione di Wikipedia, il &lt;strong&gt;consulente di direzione&lt;/strong&gt; ”&lt;em&gt;è il partner del &lt;strong&gt;top management&lt;/strong&gt; (amministratori e/o dirigenti) o dell’imprenditore nella pianificazione del sistema organizzativo nonché, soprattutto, del suo &lt;strong&gt;miglioramento&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;”&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ecco perché le competenze, le capacità e la fiducia che il consulente è in grado di trasmettere rappresentano aspetti fondamentali nella relazione; &lt;img class=&quot;alignleft&quot; style=&quot;padding: 10px;&quot; src=&quot;https://dl.dropboxusercontent.com/u/312263/%7EImages/cmclogo-gld.gif&quot; alt=&quot;Logo CMC&quot; width=&quot;166&quot; height=&quot;115&quot; /&gt;la qualifica&lt;strong&gt; CMC&lt;/strong&gt;™&lt;strong&gt; &lt;/strong&gt;è rilasciata da &lt;strong&gt;APCO&lt;/strong&gt; in base ai requisiti stabiliti dall’&lt;em&gt;&lt;a title=&quot;ICMCI&quot; href=&quot;http://www.icmci.org/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;International Council of Management Consulting Institutes&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; (ICMCI) ed ha valore in tutti i paesi in cui vi sono associazioni professionali aderenti a &lt;strong&gt;ICMCI&lt;/strong&gt; (oltre 50 Paesi, tra cui i più sviluppati).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essere &lt;strong&gt;CMC&lt;/strong&gt;™&lt;strong&gt; &lt;/strong&gt;rappresenta, per le imprese, una forma di assicurazione aggiuntiva circa la &lt;strong&gt;professionalità&lt;/strong&gt; e la &lt;strong&gt;competenza&lt;/strong&gt; del consulente che ha ingaggiato: la garanzia di avere a che fare con un professionista caratterizzato da una visione internazionale, che si identifica nella professione, aggiornato sulle best-practices nazionali ed internazionali, e che condivide un codice etico/comportamentale.&lt;/p&gt;</content><author><name>Brunello Menicucci</name><email>brunello@menicucci.co</email></author><summary>Un nuovo consulente qualificato CMC™
Da lunedì 10 marzo 2015 Brunello Menicucci ha ottenuto la qualificazione di consulente CMC (Certified Management Consultant).</summary></entry><entry><title>Presentazione video</title><link href="http://localhost:4000/presentazione-video/" rel="alternate" type="text/html" title="Presentazione video" /><published>2015-03-05T19:51:50+01:00</published><updated>2015-03-05T19:51:50+01:00</updated><id>http://localhost:4000/presentazione-video</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/presentazione-video/">&lt;p&gt;http://youtu.be/KUqDtf30lgU&lt;/p&gt;</content><author><name>Brunello Menicucci</name><email>brunello@menicucci.co</email></author><summary>http://youtu.be/KUqDtf30lgU</summary></entry><entry><title>Lettera al Presidente Renzi</title><link href="http://localhost:4000/lettera-al-presidente-renzi/" rel="alternate" type="text/html" title="Lettera al Presidente Renzi" /><published>2015-01-29T10:24:33+01:00</published><updated>2015-01-29T10:24:33+01:00</updated><id>http://localhost:4000/lettera-al-presidente-renzi</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/lettera-al-presidente-renzi/">&lt;p&gt;Abituato com’è all’uso dello strumento, il Presidente Renzi non sarà sorpreso dall’attacco “Social” che le associazioni professionali gli stanno portando. Ieri il &lt;a title=&quot;tweet bombing&quot; href=&quot;http://www.infoiva.com/2015/01/tweet-bombing-renzi.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong&gt;tweet bombing&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; lanciato da &lt;strong&gt;Confassociazioni, Acta&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;Alta Partecipazione &lt;/strong&gt;con l’hashtag #&lt;strong&gt;annullaAutogol&lt;/strong&gt;, oggi è la volta di &lt;a href=&quot;http://www.colap.it/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong&gt;CoLAP&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; che ha lanciato un flash mob virtuale per bloccare l’aliquota contributiva della gestione separata dell’Inps.&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Emiliana Alessandrucci&lt;/strong&gt;, presidente di CoLAP, in un’intervista rilasciata al quotidiano online &lt;a href=&quot;http://www.infoiva.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;InfoIVA&lt;/a&gt;, ha dichiarato “&lt;em&gt;A supporto della nostra proposta abbiamo promosso un flash mob virtuale (tweet, facebook, mail) &lt;/em&gt;”. Gli associati, e in generale tutti i possessori di Partita Iva esclusiva, sono stati invitati ad inviare una lettera col seguente testo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“&lt;em&gt;La legge di stabilità, con il nuovo regime dei minimi e l’assenza del blocco dell’aliquota contributiva per i professionisti con partita Iva esclusiva, ha fortemente colpito il nostro benessere sociale ed economico;&lt;/em&gt; &lt;em&gt;i redditi già così bassi (il reddito medio è intorno ai &lt;strong&gt;15mila euro lordi&lt;/strong&gt; annui) scenderanno sotto la soglia di sostenibilità: siamo i nuovi poveri!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Crediamo che il milleproroghe possa essere l’occasione per sanare, almeno in parte, l’atto di iniquità e disattenzione compiuto nei confronti dei professionisti: confermando anche per il 2015 il blocco dell’aliquota contributiva per i professionisti iscritti alla gestione separata con partita Iva esclusiva&lt;/em&gt;”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Matteo, ora tocca a te!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.blackstarconsulting.it/wp-content/uploads/2012/10/apco_logo-e1377695889307.png&quot;&gt;&lt;img class=&quot; size-full wp-image-1172 alignnone&quot; src=&quot;http://www.blackstarconsulting.it/wp-content/uploads/2012/10/apco_logo-e1377695889307.png&quot; alt=&quot;apco_logo&quot; width=&quot;85&quot; height=&quot;53&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Brunello Menicucci</name><email>brunello@menicucci.co</email></author><summary>Abituato com’è all’uso dello strumento, il Presidente Renzi non sarà sorpreso dall’attacco “Social” che le associazioni professionali gli stanno portando. Ieri il tweet bombing lanciato da Confassociazioni, Acta e Alta Partecipazione con l’hashtag #annullaAutogol, oggi è la volta di CoLAP che ha lanciato un flash mob virtuale per bloccare l’aliquota contributiva della gestione separata dell’Inps.</summary></entry></feed>
